Es 1: dimostrare che se regex non usa operatore * , linguaggio generato è finito (nota: ogni linguaggio finito è regolare) -> usare structural induction:
	base: $\epsilon, \varnothing, \textbf{a}$ -> finiti per definizione $L(R)$
	induzione: operatori $+ \ \cdot \ ()$
	- $R=F+G$ -> dato che R non usa * , F,G non usano * -> L(F), L(G) finiti -> $L(R)=L(F)\cup L(G)$ -> unione di linguaggi finiti = linguaggio finito
	- $R=FG$ -> $|L(R)| \leq |L(F)|\cdot|L(G)|$
	- $R = (R)$ -> $|L((R))|=|L(R)|$

Es 2: se L è regolare, allora $\text{infix}(L)$/$\text{prefix}(L)$ è regolare -> sia $R$ regex: mostrare come costruire regex $P(R)$ tale che $L(P(R)) = Prex(L(R))$
	base:
	- $\varnothing$ -> $L(\varnothing) = \varnothing$ -> $\text{Pref}(\varnothing) = \varnothing$
	- $\epsilon$ -> $L(\epsilon) = \{\epsilon\}$ -> $\text{Pref}(\{\epsilon\}) = \{\epsilon\}$
	- $\textbf{a}$ -> $L(\textbf{a})=\{a\}$ -> $\text{Pref}(\{a\}) = \{\epsilon,a\}$
	induzione:
	- $R=F+G$ -> $\text{Pref}(F+G) = \text{Pref}(F) \cup \text{Pref}(G)$
		- $R=FG$ -> $Pref(FG) = P(F) \cup F\cdot P(G)$

Possibile creare nuovi linguaggi regolari da altri linguaggi regolari con varie operazioni, come:
- complemento $\overline{L} = \Sigma^* \backslash L$
	sia L riconosciuto da DFA $A = (Q,\Sigma,\delta,q_0,F)$
	sia $B = (Q,\Sigma,\delta,q_0,Q \backslash F)$ -> $L(B)=\overline{L}$
- intersezione $L\cap M$
	per De Morgan, $L\cap M = \overline{\overline{L}\cup\overline{M}}$ -> complemento e unione portano a linguaggi regolari
	--- altra dimostrazione ---
	prendiamo automata $L=(Q_L,\Sigma,\delta_L,q_L,F_L),M=(Q_M,\Sigma,\delta_M,q_M,F_M)$ -> $L=L(A_L)$, $M=L(A_M))$ -> costruiamo automaton per simularli entrambi in parallelo: se $A_L$ fa $p \rightarrow s$ e $A_M$ fa $q \rightarrow t$ con stesso simbolo, $A_{L\cap M}$ fa $(p,q) \rightarrow (s,t)$ con quel simbolo
	formalmente: $A_{L\cap M} = (Q_L \times Q_M, \Sigma, \delta_{L \cap M}, (q_{L,0}, q_{M,0}), F_L \times F_M)$ con $\delta_{L\cap M}((p,q),a) = (\delta_L(p,a), \delta_M(q,a))$ -> dimostrabile per induzione $\hat{\delta}_{L\cap M}((q_{L,0},q_{M,0}),w) = (\hat{\delta}_L(q_{L,0},w), \hat{\delta}_M(q_{M,0},w))$
- differenza tra insiemi $L \backslash M$
	$L \backslash M = L \cap \overline{M}$ -> complemento e intersezione portano a linguaggi regolari
- reverse $L^R$
	sia $L$ riconosciuto da FA $A$ -> costruiamo FA per $L^R$ da $A$:
	- invertire archi
	- trasformare start state in unico final state
	- creare nuovo start state $p_0$ tale che $\delta(p_0,\epsilon)=F$ ($F$ insieme di accepting state di $A$)
	--- altra dimostrazione ---
	sia $E$ regex -> costruiamo regex $E^R$ tale che $L(E^R)=(L(E))^R$ -> structural induction su E
	- base: con $\epsilon, \varnothing, \textbf{a}$, $E^R=E$
	- induzione:
		- $E=F+G$ -> invertiamo linguaggi -> $E^R=F^R+G^R$
		- $E=FG$ -> invertiamo linguaggi e ordine di concatenazione -> $E^R = G^RF^R$
		- $E=F^*$:
			$w \in L(F^*) \rightarrow \exists k | w=w_1...w_k, w_i \in L(F) \rightarrow w^R = w_k^R...w_1^R, w_i^R \in L(F^R) \rightarrow w^R \in L(F^R)^*$
			uguale per altra direzione